
\chapter{Modelli a regole}\label{ch:rule_models}

\section{Introduzione} %Magari non è nemmeno utile
Si vedranno in questo Capitolo diversi modelli, primo fra tutti i modelli a liste ordinate, in cui le regole apprese dal training set sono ordinate, per ogni esempio, secondo un particolare criterio in modo tale che la prima regola sarà quella da applicare e deciderà la classe a cui l'esempio appartiene.

Si descriveranno inoltre altri modelli in cui le regole sono ordinate in set, e queste saranno migliori poichè più regole saranno applicabili ad un singolo esempio. Inoltre, questi modelli, sono in grado di segmentare lo spazio delle istanze con molta precisione.

Si tratteranno ancora regole applicate a task diversi da quelli predittivi, ovvero quelli descrittivi (si vuole con questi descrivere una certa classe per poi effettuare delle analisi sui loro elementi descrittivi).

Infine, si introdurranno modelli in cui vi sono regole associative estratte dai letterali estratti dal dataset (qui si tratteranno solo per i task predittivi, ma esistono nella letteratura anche per scopi descrittivi).

\section{Apprendere liste di regole ordinate} \label{fig:orderedrule}

\subsection{L'idea del modello a regole} %Sicuramente si può spiegare meglio
Se si ricorda quello che avveniva nell'apprendimento basato sui modelli ad albero, si partiva dalla radice attribuendo ad essa una certa feature e poi si procedeva nella generazione dell'albero aggiungendo letterali. \\
Vogliamo ora fare qualcosa di simile, aggiungendo letterali alla regola nel rispetto della forma congiunta.\\
A differenza degli alberi di decisione, viene però appresa una regola alla volta (mentre nei decision tree uno split permetteva la crescita in ampiezza di più sottoalberi).\\
Ciascuna regola potrà identificare un segmento dello spazio delle istanze e si preferiranno regole in grado di identificare ampia parte del dataset e che quindi consentano una precisione alta nella predizione della classe positiva.\\
La conseguenza della regola dovrà essere la label della classe predetta dal modello. \\
Se si ripete il learning senza apportare modifiche al dataset si rischierebbe di riottenere in outuput la stessa regola, non raggiungendo mai un ipotetico criterio di arresto: per evitare ciò occorre eliminare gli esempi dello spazio delle istanze individuate dalla regola generata dall'iterazione corrente per permettere alle regole successive di individuare spazi diversi. Fatto questo, possiamo ripartire alla ricerca di nuove regole.\\
Esisterà ovviamente un criterio di arresto che forzerà la procedurà a terminare, anche al fine di evitare overfitting.\\
Questa procedura genererà una lista di regole, che dovranno necessariamente essere considerate in ordine e mai isolate.

\subsection{Un esempio introduttivo} \label{sec:exintro}
In questa sottosezione viene ripreso un esempio sperabilemente ormai a voi caro per comprendere il funzionamento del modello a regole.
In questo esempio ricordiamo esistere 5 esempi positivi
\begin{description}
	\item[p1] $Length=3 \land Gills=no \land Beak=yes \land Teeth = many$
	\item[p2] $Length=4 \land Gills=no \land Beak=yes \land Teeth=many$
	\item[p3] $Length=3 \land Gills=no \land Beak=yes \land Teeth = few$
	\item[p4] $Length=5 \land Gills=no \land Beak=yes \land Teeth=many$
	\item[p5] $Length=5 \land Gills=no \land Beak=yes \land Teeth=few$
\end{description}
e altrettanti negativi:
\begin{description}
	\item[n1] $Length=5 \land Gills=yes \land Beak=yes \land Teeth = many$
	\item[n2] $Length=4 \land Gills=yes \land Beak=yes \land Teeth=many$
	\item[n3] $Length=5 \land Gills=yes \land Beak=no \land Teeth = many$
	\item[n4] $Length=4 \land Gills=yes \land Beak=no \land Teeth=many$
	\item[n5] $Length=4 \land Gills=no \land Beak=yes \land Teeth=few$
\end{description}
Si possono presentare, a partire da questo dataset, dei conteggi circa la copertura dello spazio delle istanze per ciascun valore di ciascuna feature, come si vede dalla Figura \ref{fig:coveragecounts}.
\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\subfloat[]{
		\label{fig:coveragecounts}
		\includegraphics[width=0.65\textwidth]{./Images/CoverageCounts}
	}
	\subfloat[]{
		\label{fig:coverageisometric}
		\includegraphics[width=0.35\textwidth]{./Images/CoverageIsometric}
	}
	\caption{Gli esempi in rosso sono puri per la classe negativa, mentre quello in verde lo è per la classe positiva. Le altre linee sono di colore tendente al verde se $\dot{p}>1/2$ e tendenti al rosso se $\dot{p}<1/2$ (incontrandosi sull'arancione dove $\dot{p}=1/2$)}
\end{figure}
Tre di questi conteggi portano ad una purezza massima e, nel grafico in Figura \ref{fig:coverageisometric} si sovrappongono rispettivamente all'asse $ x $ e $ y $: sono ovviamente questi quelli a cui siamo interessati.\\
Altri due letterali coprono $ 2 $ esempi positivi e due negativi: hanno quindi la stessa impurità dell'intero dataset e vengono rappresentati quindi lungo la diagonale del grafico di copertura.
Il punto evidenziato dalla freccia in violetto indica un segmento in cui vengono individuati correttamente tutti gli esempi positivi e un esempio negativo (è la scelta $Gills=yes$ che permette la più ampia copertura per la miglior purezza).\\
Aggiungendo un letterale al corpo della regola si suddivide ideologicamente lo spazio delle istanze in segmenti. E fin qua, nulla di diverso rispetto a quanto avveniva nei decision tree se non che in questi ultimi si usavano misure di purezza di tutti i nodi figli (su cui poi applicare una media pesata per una ricerca euristica sulla bontà dello split) nell'apprendimento dei modelli a regole si è interessati sulla purezza (usando una qualsiasi misura) di un solo figlio (quello su cui il letterale aggiunto è verificato).

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Images/RocIsometric}
	\caption{Misure di impurità applicate all'esempio presentato.}
	\label{fig:rocisometric}
\end{figure}

Si può verificare in Figura \ref{fig:rocisometric} (con valori normalizzati sul valore massimo di $ \frac{1}{2} $) le misurazioni corrispondenti effettuate con l'entropia (in blu), con il Gini index (in violetto) e con la classe minoritaria (in rosso). La linea in nero è definita per il valore $\dot{p}=\frac{1}{2}$ e ciascuna linea divide il piano in due parti, una sopra la simmetria (dove l'impurità descresce con l'aumentare della probabilità empirica) e una simmetrica dal punto di vista della misurazione al di sotto (dove l'impurità è invece proporzionale a $\dot{p}$).

Come annunciato, si seleziona come primo letterale della regola $Gills = yes$ e si rimuovono i 4 esempi che tale clausola permette di individuare. Si ripete quindi il procedimento ottenendo la situazione in Figura \ref{fig:secondstep}. Il punto del coverage plot che andiamo a selezionare si trova lungo l'asse $ y $ (Figura \ref{fig:secondstepplot}) e corrisponde al letterale $Teeth=many$.

\begin{figure}
	\centering
	\subfloat[]{
		\label{fig:secondstep}
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./Images/SecondStep}
	}
	\subfloat[]{
		\label{fig:secondstepplot}
		\includegraphics[width=0.20\textwidth]{./Images/SecondStepPlot}
	}
	\caption{Selezione della seconda regola per l'esempio. Come si nota, i 4 esempi negativi individuati dalla prima regola $Gills=yes$ non vengono più considerati.}
\end{figure}

Spingendosi infine nella selezione della terza (e come vedremo ultima regola) si otterrà la situazione rappresentata nelle Figure \ref{fig:thirdstep} e \ref{fig:thirdstepplot}.
\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\subfloat[]{
		\label{fig:thirdstep}
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./Images/ThirdStep}
	}
	\subfloat[]{
		\label{fig:thirdstepplot}
		\includegraphics[width=0.2\textwidth]{./Images/ThirdStepPlot}
	}
	\caption{Terzo step.}
\end{figure}
\\Se si prende in considerazione il letterale $Length=5$ ci si accorge che questo riesce a coprire l'ultimo esempio appartenente alla classe negativa, così che i rimanenti esempi (tutti appartenenti alla classe positiva) possano essere riconosciuti con una regola comune.\\
Possiamo allora presentare il modello a regole (ordinate) generato in questo esempio con le seguenti condizioni (da verificarsi in cascata):
\begin{enumerate}
	\item if \textbf{Gills=yes} then \textbf{class= '-'}
	\item else if \textbf{Teeth=\'many\'} then \textbf{class='+'}
	\item else if \textbf{Lenght=4} then \textbf{class = '-'}
	\item else \textbf{class='+'} $\leftarrow$ default 
\end{enumerate}
In questo caso la classe di default in questo esempio copre esattamente tutte le istanze, ma si potrebbe anche decidere di commettere un errore al fine di evitare overfitting.

\subsection{Algoritmo di generazione delle regole ordinate}\label{ssec:learnlistordrule}
Si può allora presentare lo pseudocodice dell'algoritmo di generazione della liste di regole (algoritmo \ref{alg:learnlistordrule}).
\begin{algorithm}
	\caption{LearnRuleList(D) - Learn an ordered list of rules}
	\begin{algorithmic}
		\State {\textbf{Input}: labelled training data D}
		\State {\textbf{Output}: rule list R}
		\State {R $\leftarrow \emptyset$}
		\While{$D \neq \emptyset$}
			\Comment {or a little number of examples are left}
			\State {$r \leftarrow LearnRule(D)$;}
			\Comment{LearnRule: algorithm \ref{alg:learnrule}}
			\State{append r to the end of R;}
			\State{append r to the end of R;}
			\State{$D \leftarrow \ {x \in D \mid \mbox{ x is covered by r}}$;}
			\Comment{This is why the rule covering algorithms are called: separate and conquer}
		\EndWhile\\
		\Return {R}
	\end{algorithmic}
	\label{alg:learnlistordrule}
\end{algorithm}

\begin{algorithm} %Mi piacerebbe fare una sub-procedure
	\caption{LearnRule(D) - Learn a single rule}
	\begin{algorithmic}
		\State {\textbf{Input}: labelled training data D}
		\State {\textbf{Output}: rule r}
		\State {b $\leftarrow$ true;} 
		\Comment{The initial body of the rule}
		\State {L $\leftarrow$ set of available literals;}
		\While{not Homogeneous(D)}
		\Comment {Keep searching for the best path}
		\State {$l \leftarrow BestLiteral(D,L)$;}
		\Comment{e.g., highest purity;}
		\State{$b \leftarrow b \wedge l$;}
		\State{$D \leftarrow \ {x \in D \mid \mbox{ x is covered by b}}$;}
		\State {L $\leftarrow L \ {l^{'} \in L \mid l^{'} \mbox{ uses same feature as }l}$;}
		\EndWhile
		\State {C $\leftarrow$ Label(D);}
		\Comment {e.g., majority class}
		\State {r $\leftarrow$ \If {b} \State {Class=C};} \\
		\Return {r}
	\end{algorithmic}
	\label{alg:learnrule}
\end{algorithm}

\subsection{L'analogia con i feature tree}
Si nota che le regole apprese possono essere rappresentate come il percorso di un feature tree, rappresentato in figura \ref{fig:featuretreeofrule}, e questo, riordinando le foglie rispetto alle loro probabilità empiriche, porta alla costruzione della curva di copertura che si può vedere in blu nel grafico in figura \ref{fig:coverageplotrulemodel}.
\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\subfloat[]{
		\label{fig:featuretreeofrule}
		\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./Images/FeatureTreeAnalogy1}
	}
	\subfloat[]{
		\label{fig:coverageplotrulemodel}
		\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./Images/FeatureTreeAnalogy2}
	}
	\caption{Rappresentazione tramite feature tree e rispettivo coverage plot del modello a regole}
\end{figure}
La precision, data dall'area sotto la curva, è ovviamente massima, esattamente come lo era per il modello a regole.\\
Possiamo quindi stabilire che le liste di regole ereditano la proprietà dei decision tree per cui la curva data dal training set è sempre convessa.
%Ma insomma, è una proprietà o no? perchè dice che non è sempre così?

\subsection{Ranking con liste di regole} \label{ssec:rankingordered}
Utilizzando ancora l'esempio ripreso all'inzio della sezione \ref{sec:exintro} si considerano i seguenti concetti: $A: \mbox{ }Lenght = 4$ e $B: \mbox{ }Beak=yes$. 
Il primo concetto copre gli esempi ${p2, n2, n4, n5}$ mentre il secondo copre gli esempi ${p1, p2, p3, p4, p5, n1, n2, n5}$. Usando questi due concetti come lista di regole nell'ordine $AB$ in cui sono presentate, è possibile costruire la lista seguente:
\begin{enumerate}
	\item if \textbf{Lenght=4} then \textbf{class= '-'} $\leftarrow A$
	\item else if \textbf{Beak=yes} then \textbf{class='+'} $\leftarrow B\setminus A$
	\item else \textbf{class='-'} $\leftarrow$ default $\leftarrow -$
\end{enumerate}
Si vuole, con questo modello, effettuare un ranking valutando l'errore commesso (in un ranking si commette un errore se un esempio positivo è posto dopo un esempio negativo). \\
Se calcoliamo $\dot{p}_A = 1/4$ (probabilità empirica sulla foglia in cui $Lenght=4$), mentre per la seconda regola avremo $\dot{p}_{B\setminus A}=4/5$. Infine $\dot{p}_{-} = 0/1$.\\
Il ranking prodotto dal modello sara: $\{ [ p1, p3, p4, p5, n1 ][ p2,n2,n4,n5,][ n3 ] \} $ dove si nota un errore nel punto in cui $n_1$ è posto prima di $p_2$.
Volendo quindi valutare questo modello per l'applicazione del ranking, si applicherà la formula
$$
rank\_err = \sum_{x \in T^+, x^{'}\in T^-} \left(\frac{I(s(x)<s(x^{'}))+0.5 \cdot I(s(x) = s(x^{'}))}{Pos \cdot Neg}\right)
$$
%Non ci ho capito nulla sulla storia dell'errore.
L'errore totale corrisponde a $7.5$.\\
La curva risultante (riordinando le regole in base alla probabilità empirica, esattamente come è stato spiegato nel capitolo \ref{ch:tree_models} per i decision tree) è quella in figura \ref{fig:rankingcurve}: in particolare, in questa figura si vede in realtà la curva prodotta dal modello $AB$ (in blu) e dal modello $BA$ (in violetto).
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.25\linewidth]{./Images/RankingCurve}
	\caption{Ranking curve prodotto dall'applicazione dei due modelli a regole $AB$ e $BA$}
	\label{fig:rankingcurve}
\end{figure}
\\La parte racchiusa al di sotto del segmento in rosso identifica lo spazio di $A \wedge B$ che nessuno dei due modelli riesce a raggiungere. \\
Possiamo poi comparare i due modelli tenendo conto che il modello migliore è quello che mostrerà la miglior precision, ovvero che ha l'area sotto la curva maggiore.\\
Vediamo ora meglio il modello in cui l'ordine dei concetti considerato è $BA$:
\begin{enumerate}
	\item if \textbf{Beak=yes} then \textbf{class= '+'} $\leftarrow B$
	\item else if \textbf{Lenght=4} then \textbf{class='-'} $\leftarrow A\setminus B$
	\item else \textbf{class='-'} $\leftarrow$ default $\leftarrow -$
\end{enumerate}
È già stata presentata la curva prodotta da questo modello: questa volta si ha che il primo segmento è prodotto dalla prima regola e cioè che l'ordine delle regole rispetta l'ordine (crescente) delle probabilità empiriche, infatti $\dot{p}_B = 5/8$, $\dot{p}_{A\setminus B}=0/1$ e $\dot{p}_{-}=0/1$.
Il ranking che ne consegue è $\{[p1,p2,p3,p4,p5,n1,n2,n5][n4]n3\}$. \\
Per quanto riguarda il punteggio (score) del primo segmento relativo alla regola $Beak=yes$ è 1 e per questo si commettono $3 \cdot 5 \cdot 0.5 = 7.5$ errori totali (come il precedente modello). %Continuo a non capire sto 7.5
Qual'è quindi il modello migliore? Dipende ovviamente dal peso associato all'errore: se gli errori sulle due classi peseranno uguali si preferà il primo modello che avrà un true positive rate (precision) dell'80\%, altrimenti, se ad esempio si suppone un peso maggiore per gli errori commessi sulla classe positiva, si preferirà il secondo modello (la curva isometrica risulta più inclinata e la operating condition sarà data dal vertice in alto (figura \ref{fig:betterone}). %Cosa c'entra la curva isometrica? quale vertice?
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\linewidth]{./Images/BetterRankingRules}
	\caption{Le due curve di copertura a confronto: diversi pesi per gli errori sulle due classi porteranno a scelte diverse}
	\label{fig:betterone}
\end{figure}

\section{Modelli a regole non ordinate}
\subsection{Apprendere insiemi di regole}
Verranno ora presentati i modelli basati su regole apprese in modo simile a quanto visto nella sezione \ref{fig:orderedrule}, ma in cui non sono ordinate bensì inserite semplicemente in insiemi.\\
Per l'apprendimento di insiemi di regole si segue il seguente schema:
\begin{enumerate}
	\item \label{en:first}si seleziona una classe;
	\item si seleziona il corpo della regola che copre il maggior numero di classi selezionate al punto \ref{en:first} in modo che tale questa abbia la maggior precision sulla classe selezionata: $TP/(TP+FP)$; l'ordinamento non è necessario perchè ogni regola è "molto precisa" sulla classe che considera.
\end{enumerate}
I due punti verranno ripetuti più volte generando altre regole per altre classi.
Non essendoci ordinamento tra le regole, più regole possono coprire esempi di una stessa classe.

\subsection{Un esempio} \label{ssec:examplesetrule}
Consideriamo ancora una volta l'esempio ricordato alla sezione \ref{sec:exintro} e prendiamo in considerazione la regola\\ $$\textbf{if} \mbox{ } Lenght=3 \mbox{ } \textbf{then} \mbox{ } Class=\oplus$$ che corrisponde ad una precision di 1 (gli esempi con $Lenght=3$ sono 2 e sono solo presenti nella classe positiva, ovvero $precision= \mid \{p_1,p_3\}\mid/2$).\\
Si procede quindi non considerando più i due esempi selezionati da questa regola e procediamo a cercarne un'altra: purtroppo però non esistono altre regole che selezionano in modo puro un certo numero di esempi. Si può però sfruttare un secondo livello nello spazio della ricerca dei concetti, utilizzando una congiunzione tra due letterali come antecedente della regola:
$$\textbf{if} \mbox{ } Gills=no \wedge Lenght=5 \mbox{ } \textbf{then} \mbox{ } Class=\oplus$$
Infine, per coprire anche i rimanenti esempi positivi utilizziamo la regola
$$
\textbf{if} \mbox{ } Gills=no \wedge Teeth=many \mbox{ } \textbf{then} \mbox{ } Class=\oplus
$$
Si nota, che anche se queste regole possono coprire gli stessi esempi, questi ultimi appartengono tutti alla classe positiva e non è quindi necessario ordinarli.\\
L'insieme di regole che ricoprono tutti gli esempi della classe positiva è quindi:
\begin{itemize}
	\item if \textbf{Lenght=3} then \textbf{class='+'}
	\item if \textbf{Gills='no' \& Length=5} then \textbf{class='+'}
	\item if \textbf{Gills='no' \& Teeth='many'} then \textbf{class='+'}
\end{itemize}

\subsection{L'algoritmo di apprendimento di un insieme di regole}
Traendo le conclusioni da quanto visto nella sottosezione \ref{ssec:examplesetrule} presentiamo lo pseudocodice dell'algoritmo di apprendimento di un insieme non ordinato di regole (algoritmo \ref{alg:unorderedrules}).
\begin{algorithm}
	\caption{LearnRuleSet(D) - Learn an unordered set of rules}
	\begin{algorithmic}
		\State {\textbf{Input}: labelled training data D}
		\State {\textbf{Output}: rule set R}
		\State {R $\leftarrow \emptyset$}
		\For {every class $C_i$}
		\State {$D_i \leftarrow D$;}
		\While {$D_i$ contains examples of class $C_i$}
		\State {r $\leftarrow LearnRuleForClass(D_i, C_i)$}
		\Comment{LearnRuleForClass: algorithm \ref{alg:unorderedrulesforclass}}
		\State{R $\leftarrow \bigcup \{r\}$}
		\State{$D \leftarrow D_i \ {x \in C_i \mid \mbox{ x is covered by r}}$;}
		\Comment{Remove only positive}
		\EndWhile
		\EndFor\\
		\Return {R}
	\end{algorithmic}
	\label{alg:unorderedrules}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}
	\caption{LearnRuleSetForClass(D, $C_i$) - Learn a single rule for a given class}
	\begin{algorithmic}
		\State {\textbf{Input}: labelled training data D; class $C_i$}
		\State {\textbf{Output}: rule r}
		\State {b $\leftarrow$ true}
		\State {L $leftarrow$ set of available literals;}
		\While {not Homogeneous(D)}
		\State {l $\leftarrow BestLiteral(D,L,C_i)$}
		\Comment{e.g., maximising precision on class $C_i$}
		\State{b $\leftarrow b \wedge l$}
		\State{$D \leftarrow {x \in D \mid \mbox{ x is covered by b}}$;}
		\State{$L \leftarrow L \ {l^{'} \in L \mid l^{'} \mbox{ uses same feature as } l}$;}
		\EndWhile
		\State {r $\leftarrow$ \If {b} \State{Class=$C_i$};}
		\Return {r}
	\end{algorithmic}
	\label{alg:unorderedrulesforclass}
\end{algorithm}

\subsection{L'introduzione di una valutazione probabilistica}
Il procedimento visto fin'ora, nonostante come visto sembri infallibile, tende a focalizzarsi un po' troppo sulla precision e sulla ricerca di regole "pure" (considerando quindi anche segmenti molto piccoli), mancando e non considerando regole che potrebbero comunque essere valide in una generalizzazione del problema.\\
Ad esempio, il procedimento presentato selezionerà la regola $Lenght=3$ prima rispetto alla regola $Gills=no$, nonostante quest'ultima porterebbe alla regole pura $Gills = no \wedge Teeth=many$.\\
Un modo per gestire questo accorgimento è quello di applicare la \emph{Laplace Correction}, che stabilisce l'incremento di un valore su entrambi i calcoli di entrambe le classi, in modo da preferire regole più generali. \\
Un altro modo per ridurre questo fenomeno è quello di utilizzare algoritmi basati su ricerca "beam" (che selezionano k candidati) piuttosto che sulla tecnica greedy vista finora (che seleziona solamente la regola migliore).\\
Applicando la Laplace Correction all'esempio che si porta avanti, otterremmo la valutazione in Figura \ref{fig:laplacecorrection}.
\begin{figure}
	\centering
	\subfloat[]{
	\includegraphics[width=0.60\linewidth]{./Images/LaplaceCorrection}
	\label{fig:laplacecorrection}
	}
	\subfloat[]{
		\includegraphics[width=0.35\linewidth]{./Images/LaplaceCorrectionPlot}
		\label{fig:laplacecorrectionplot}
	}
	\caption{In figura \ref{fig:laplacecorrection} si mostra il risultato dell'applicazione della Laplace correction all'esempio. Il grafico risultante (figura \ref{fig:laplacecorrectionplot} mostra i segmenti a partire dalla nuove origine (-1,-1))}
\end{figure}
\\In generale, la formula che permette di valutare la regola i-esima applicando la Laplace Correction sarà:
$$
\dot{p}_i^+=\frac{n_i^++1}{n_i+2}
$$

\subsection{Il ranking tramite un insieme non ordinato di regole}
Consideriamo il seguente insieme di regole:
\begin{itemize}
	\item $\textbf{if} \mbox{ } Lenght=4 \mbox{ } \textbf{then} \mbox{ } Class=\ominus \leftarrow A \rightarrow [1+,3-] \rightarrow [{p2},{n2,n4,n5}]$
	\item $\textbf{if} \mbox{ } Beak=yes \mbox{ } \textbf{then} \mbox{ } Class=\oplus \leftarrow B \rightarrow [5+,3-] \rightarrow [{p1,p2,p3,p4,p5},{n1,n2,n5}]$
	\item $\textbf{if} \mbox{ } Lenght=5 \mbox{ } \textbf{then} \mbox{ } Class=\ominus \leftarrow C \rightarrow [2+,2-] \rightarrow [{p4,p5},{n1,n3}]$
\end{itemize}
È ora possibile calcolare la probabilità empirica per ogni regola (a questo punto decidiamo di bypassarla) e possiamo inoltre calcolare le probabilità empirica di una regola senza considerare gli esempi già coperti da altre regole (evidenziando che le regole A e C sono mutualmente esclusive e che quindi possono esistere sovrapposizione solamente nei sottoinsiemi di regole \{B, A\} e \{B, C\}). Ovvero:
\begin{itemize}
	\item $B\setminus\{A+C\} \leftarrow [\{p1,p3\},\{\}]$
	\item $A \setminus \{B+C\} \leftarrow [\{\},\{n4\}]$
	\item $C \setminus \{A+B\} \leftarrow [\{\},\{n3\}]$
	\item $AB \leftarrow [\{p2\},\{n2,n5\}]$
	\item $BC \leftarrow [\{p4,p5\},\{n1\}]$
\end{itemize}
Nella figura \ref{fig:rankingcomparison} è possibile vedere un confronto tra il modello a liste di regole ordinate prodotto nella sottosezione \ref{ssec:rankingordered} (in blu) con quello appena ottenuto (in arancione): quest'ultimo si nota che si comporta meglio, in quanto i modelli a insiemi di regole permettono di raggiungere porzioni dello spazio delle istanze che i modelli a liste di regole non permettono di raggiungere.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\linewidth]{./Images/RankingComparison}
	\caption{Confronto tra un ranker prodotto da un modello a regole ordinate (in blu) ed un modello a regole non ordinate (in arancione)}
	\label{fig:rankingcomparison}
\end{figure}
\\In un modello con N regole, si possono presentare $2^N$ possibili sovrapposizioni, e questo rende ovviamente molto complicato individuare quali regole riguardano.\\
Solitamente si valutano le sovrapposizioni in maniera approssimata. Considerando ad esempio le due regole A e B, possiamo dire che la copertura della regola AB è data dai valori medi di copertura delle due regole, ovvero $[((1+5)/2), ((3+3)/2)]$, che porterà alla probabilità empirica stimata $\hat{p}(AB)=3/6=0.5$. In modo analogo potremmo ottenere $\hat{p}(BC)=3.5/6=0.58$.\\ %Non ho capito!!!!
Il ranking che si ottiene da questa approssimazione è $[B, BC, [AB,C], A]$.\\
Utilizzando però tali valori approssimati la concavità della curva di copertura non può essere garantita. La forza del modello a regole non ordinate è però che permette di spezzare lo spazio delle ipotesi in $2^N$ segmenti, mentre un modello a liste di regole con N regole è in grado di costruire solamente N segmenti.

\subsection{La predizione}

Così come in fase di training, anche in fase di test ad un esempio può corrispondere più di una regola, ciascuna delle quali porta a concludere una classe diversa. Come selezionare la classe migliore?

Intuitivamente possiamo decidere di selezionare la classe conseguente alla regole con la maggiore copertura (eventualmente considerando la stima di copertura media): una copertura più ampia permette una migliore generalizzazione. 
%Forse allora non ho capito cosa succede con questa stima... aaaahn! Si tratta probabilmente di andare a valutare la probabilità empirica di quegli esempi coperti da più regole!!! credo.... vedere bene!

\section{Apprendimento di regole descrittive}\index{task!descrittivo}

\subsection{Subgroup discovery}\label{ssec:sub_discovery}
La prima applicazione descrittiva che si vuole introdurre è particolarmente popolare in molti ambiti, in particolare in quello medico: si tratta della cosiddetta \emph{Subgroup discovery}. \\
Si tratta della produzione di ipotesi, verificate in sottoinsiemi dello spazio delle istanze (\emph{Subgroups}), che si spera siano poi utilizzate per effettuare analisi relazionali tra il sottogruppo e l'intera popolazione (per esempio da una analisi dei dati sulla popolazione può derivare una relazione tra il sottogruppo degli ammalati e coloro che consumano carne e che fumano).\\
Si è quindi interessati nella descrizione, nella produzione di numerose ipotesi valide in molti sottogruppi della popolazione considerata.\\
Più formalmente un sottogruppo è una funzione di mapping $\hat{g}: \mathbf{X} \rightarrow \{true, false\}$ appresi da un insieme di esempi $(x_i, l(x_i))$ dove $l$ è una funzione che associa all'esempio la vera label della classe a cui appartiene.\\
Sono possibili molti sottogruppi, ma i migliori sono quelli in cui la distribuzione delle classi è statisticamente differente dalla popolazione d'origine. \\
Dall'utilizzo di sottogruppi si riesce a discostarsi dalla semplice definizione di impurità: si può ad esempio considerare il complementare di un sottogruppo. Riprendendo l'esempio della classificazione dei delfini, si nota che per i valori $Gills = yes$ si hanno 4 esempi negativi e nessun positivo, mentre il suo complementare $Gills = no$ copre tutti i positivi e solamente un esempio negativi.\\
Ma se non si considerano più le misure di impurità occorre cercare altre misure.\\
Come prima, si è ora interessati all'identificazione di istanze di segmenti, ma i modelli descrittivi non si concentrano tanto sulla predizione della classe quanto sulla descrizioni di insiemi omogenei di istanze. \\
Nel grafico di copertura, si può (come per i concetti) disegnare gli esempi positivi riferendoci all'asse $ y $ e quelli negativi sull'asse $ x $: i sottogruppi con esempi disposti lungo la diagonale sono poco interessanti poichè hanno deviazione nulla rispetto alla popolazione d'origine. Una misura di qualità di un sottogruppo è quella di considerare una euristica tra quelle già conosciute, ad esempio la precision, e misurarne lo scostamento dalla stessa misura applicata alla popolazione d'origine. In realtà la precision tende a valutare migliore il segmento che copre più positivi e meno negativi, ma questo non permetterebbe una valutazione paritaria dei sottogruppi complementari: meglio l'average recall!\\
L'average recall ricordiamo essere definita come
$
(tpr+tnr)/2
$ e nella diagonale assumerà valore 0.5 (valore dal quale dovremo, secondo quanto appena detto, calcolare la deviazione dei sottogruppi).
In alcuni casi è possibile notare come l'average recall e la precision non propendono per la medesima scelta sul miglior sottogruppo.
\begin{figure}
	\centering
	\subfloat[]{
	\includegraphics[width=0.65\linewidth]{./Images/PrecisionAndAverageA}
	\label{fig:precisionandaveragea}
	}
	\subfloat[]{
	\includegraphics[width=0.65\linewidth]{./Images/PrecisionAndAverageB}
	\label{fig:precisionandaverageb}
	}
	\caption{Confronto tra le valutazioni basate su average recall e precision}
	\label{fig:precisionandaverage}
\end{figure}
\\Focalizzandosi ad esempio sulla figura \ref{fig:precisionandaverage} si nota come la precision a cui è stata applicata la correzione di Laplace (Figura \ref{fig:precisionandaveragea}) spesso si discosta parecchio dall'average recall (figura \ref{fig:precisionandaverageb}): mentre utilizzando la prima misura si ottiene che i sottogruppi $Gills=no \wedge Teeth=many$ e $Gills = yes$ sono i migliori, con l'average recall assume maggior rilevanza il sottogruppo identificato da $Beak=yes$ (migliore del primo sottogruppo e buono quanto il secondo).\\
Si nota però, sempre dalla figura \ref{fig:precisionandaverage} che i sottogruppi posti nel mezzo non subiscono grosse variazioni in termini di ranking tra le due misure (la diagonale simboleggia per entrambe i sottogruppi meno interessanti).\\
Notiamo inoltre che con l'average recall abbiamo segmenti tutti paralleli alla diagonale: questo perchè avendo sull'asse delle $ x $ il tnr e sull'asse delle y il fpr. L'average recall può essere scritta come:
$$
avg\_recall = \frac{tpr+tnr}{2}=\frac{tpr+1-fpr}{2}
$$
e quindi
$$
tpr = fpr + (2 \cdot avg\_recall -1)
$$
Le rette che connettono due punti che rappresentano sottogruppi con la stessa average recall hanno una pendenza di 1 (cioè average recall costante) e sono parallele alla diagonale.
%Non ho capito sta storia del parallelismo, ma proprio no! 

\subsection{Un esempio di valutazione dei sottogruppi}
Immaginiamo di avere dieci sottogruppi creati a partire dal solito esempio, presentati in tabella \ref{tab:ranksubgroup}, e valutati sia tramite la precision con Laplace correction che con average recall.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\linewidth]{./Images/SubgroupRankingExample}
	\caption{Esempio di ranking prodotti su sottogruppi seguendo sia la misurazione della precision (con Laplace correction) che con average recall}
	\label{tab:ranksubgroup}
\end{figure}
La prima differenza che notiamo è che il ranking è differente nelle due misure: ad esempio $Gills = no \wedge Teeth = many$ ha un ranking maggiore rispetto a $Gills = no$ valutando la precision, mentre sono in ordine opposto rispetto all'average recall ($Gills = no \wedge Teeth = many$ ha però posizione corrispondente al complementare di $Gills = no$, cioè $Gills = yes$).\\
Usando la precision con Laplace correction possiamo valutare la qualità del sottogruppo come $\mid prec^L - pos \mid$ (dove pos è la proporzione dei positivi sul totale degli esempi, nel nostro caso $5/10=0.5$) mentre, con l'average recall, potremmo fare lo stesso con la formula $\mid avg_rec - 0.5 \mid$.
%Sicuri che pos sia quello?

\subsection{Algoritmo per apprendere più regole}
Essendo, come detto, interessati ad effettuare delle descrizioni, si sarà interessati ad avere più ipotesi che ricoprono un singolo esempio (e non solo un sottogruppo per esso): siamo cioè interessati ad avere più regole che ricoprono e ci permettono di descrivere "sotto diversi punti di vista" uno stesso esempio.\\
Un modo per apprendere più regole è quello di non eliminare gli esempi già coperti ma di decrementare un peso a loro associato mano a mano che vengono individuati (per esempio inizializzato ad 1 e dimezzato ogni volta che l'esempio è coperto da una nuova regola). Verrà inoltre utilizzata una euristica di ricerca valutata nei termini di una certa somma tra i pesi degli esempi piuttosto che sul loro numero. \\
Possiamo vedere lo pseudocodice dell'algoritmo che implementa quanto appena esplicato nel codice \ref{alg:weightedcovering}.

\begin{algorithm}
	\caption{WightedCovering(D) - Learn overlapping rules by weighting examples}
	\begin{algorithmic}
		\State {\textbf{Input}: labelled training data D with instance weights initialised to 1}
		\State {\textbf{Output}: rule list R}
		\State {R $\leftarrow \emptyset$}
		\While {some examples in D have weight 1}
		\Comment {Chiedendo che non esistono esempi con peso a 1 si chiede che tutti gli esempi siano coperti da almeno una regola: in realtà si potrebbe rilassare questa condizione di terminazione per evitare overfittig}
		\State {appen r to the end of R}
		\State{decrease the weights of examples covered by r;}
		\Comment {La regola di decremento del peso è lasciata volontariamente libera}
		\EndWhile\\
		\Return {r}
	\end{algorithmic}
	\label{alg:weightedcovering}
\end{algorithm}
L'algoritmo LearnRule è la stessa vista nella sottosezione \ref{ssec:learnlistordrule}.
\begin{algorithm}
	\caption{LearnRule(D) - Learn a single rule}
	\begin{algorithmic}
		\State {\textbf{Input}: labelled training data D}
		\State {\textbf{Output}: rule r}
		\State {b $\leftarrow$ true;} 
		\Comment{The initial body of the rule}
		\State {L $\leftarrow$ set of available literals;}
		\While{not Homogeneous(D)}
		\Comment {Keep searching for the best path}
		\State {$l \leftarrow BestLiteral(D,L)$;}
		\Comment{e.g., highest purity;}
		\State{$b \leftarrow b \wedge l$;}
		\State{$D \leftarrow \ {x \in D \mid \mbox{ x is covered by b}}$;}
		\State {L $\leftarrow L \ {l^{'} \in L \mid l^{'} \mbox{ uses same feature as }l}$;}
		\EndWhile
		\State {C $\leftarrow$ Label(D);}
		\Comment {e.g., majority class}
		\State {r $\leftarrow$ \If {b} \State {Class=C};} \\
		\Return {r}
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}


%Sulle slide Flach aggiunge una discussione più approfondita sulle possibili valutazioni di questo peso, ma pare sia possibile skipparla peggio delle pubblicità su YouTube!

\subsection{Items set}
Si introdurranno ora regole che associano insiemi di oggetti diversi a feature booleane che ne identificano la presenza o meno.\\
Si porta subito un caso pratico in cui si vuole analizzare il comportamento dei clienti di un certo supermercato dal punto di vista della frequenza di acquisto di deteminati oggetti (beni). Oggetto di studio in questo dominio saranno quindi le transazioni, di cui riportiamo un caso specifico in figura \ref{fig:transaction}.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\linewidth]{./Images/TransactionsExample}
	\caption{Esempio di transazioni (identificate dal numero nella prima colonna), ciascuno con un insieme di beni acquistati (seconda colonna)}
	\label{fig:transaction}
\end{figure}
\\Ovviamente, per ogni oggetto è possibile elencare le transazioni che ne hanno riguardato l'acquisto: per esempio è possibile dire che sono stati acquistati pannolini nelle transazioni 1, 3, 4 e 7. È possibile anche farlo per insiemi di oggetti: l'acquisto congiunto di birra e patatine ha riguardato le transazioni 2, 4 e 6 e si dirà allora che l'insieme $\{beer, crisps\}$ copre l'insieme di transazioni \{2, 4, 6\}. La cardinalità dell'insieme di transazioni coperte è chiamato \emph{supporto}, che è appunto una misura di valutazione della copertura di un insieme di oggetti. \\
È possibile rappresentare l'insieme di oggetti in un grafo in cui gli insiemi di oggetti che coprono una singola transazione sono indicati con ovali puntinati, quelli che ne coprono due in ovali tratteggiati, quelli che ne ricoprono tre sono evidenziati con un triangolo e in generale quelli che ne coprono n con poligoni con n lati.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\linewidth]{./Images/ItemSetLattice}
	\caption{Esempio di grafo indicante il supporto per ogni insieme di oggetti}
	\label{fig:itemsetlattice}
\end{figure}
\\Gli insiemi con cardinalità massima e con supporto 3 o più sono indicati in verde nella figura di esempio \ref{fig:itemsetlattice}: spesso un supporto minimo è dato dall'analista per effettuare un pruning su un problema di ricerca altrimenti enorme.\\
Si aggiunge ora un po' di formalismo, introducendo un po' di notazione.
\begin{itemize}
	\item Un \textbf{item set} $I$ è un insieme di oggetti $\{i_1, \dots, i_n\}$ tale che ogni $i_x \in I$ appartiene alla stessa transazione $t$.
	\item Un \textbf{item set frequente} $I$ è un item set $\{i_1, \dots, i_n\}$ tale che ogni $i_x \in I$ appartiene ad un insieme di transazioni $T=\{t_1, \dots, t_m\}$ con $\mid T \mid \geq f_0 \mbox{ (supporto minimo stabilito)}$.
	\item Un \textbf{item set chiuso} $I$ è un item set tale che non esiste un altro item set $I_2 \subseteq I$ con lo stesso supporto ($f(I_2)=f(I)$).
	\item Un \textbf{item set massimale} $I$ è un item set frequente e chiuso tale che non esiste un altro item set $I_2 \mbox{ t.c. } I \subset I_2$ con un supporto sufficiente.\\
	In altre parole gli item set massimali sono i vertici posti al bordo inferiore del grafo, e quindi separano gli item set frequenti da quelli non frequenti (in alto del bordo si trovano solo vertici con frequenza sufficiente e sotto gli altri).\\
	Nell'esempio in figura \ref{fig:itemsetlattice} si nota i vertici in verde essere i massimali: l'item set \{Beer\} non è massimo pur avendo un supporto pari a 3 come \{Beer, Crisps\} ed essendo quindi un item set frequente: \{Beer, Crisps\} ha un item in più e quindi ha la massima cardinalità. Discorso simile per \{Crisps\}.\\
	%Non ho capito bene sta cosa dell'itemset massimale	
\end{itemize}
Si può meglio evidenziare la relazione tra queste sottocategorie di item set grazie al diagramma di Venn di in figura \ref{fig:vennitemset}.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{./Images/VennItemSet}
	\caption{Rappresentazione con diagramma di Venn delle varie sottocategorie di item set}
	\label{fig:vennitemset}
\end{figure}
%Ma il maximal item set è l'insieme delle intersezioni oppure è un suo sottoinsieme?
\\Si evidenziano inoltre, guardando sempre al grafo, le seguenti proprietà:
\begin{itemize}
	\item scendendo di livello il supporto decresce: intuitivamente considerando meno item è meno probabile che compaiano tutti insieme dello stesso insieme di transazioni.\\
	Il supporto è allora \emph{monotono}, ovvero muovendosi verso il basso nel grafo il suo valore non cresce mai;
	\item l'insieme degli item set frequenti è \emph{convesso}\footnote{Dati due membri $S_1$ ed $S_2$ di un insieme (convesso) tali che $S_1 \subseteq S_2$ ogni altro insieme $S_x$ tale che $S_1 \supseteq S_x \supseteq S_2$ appartiene all'insieme (convesso).};
	\item la proprietà precedente permette di cercare tutti gli item set frequenti tramite un algoritmo di ricerca in ampiezza o in profondità che attraversa il grafo.
\end{itemize}
Si è interessati all'item set massimale perchè esso rappresenta una sorta di generalizzazione degli item set, proprio perchè posto come confine. \\
Si può presentare allora l'algoritmo \ref{alg:frequentitems} che consente di cercare l'item set massimale (ovvero l'item set frequente con cardinalità massima).
\begin{algorithm}
	\caption{FrequentItems(D, $f_0$) - find all maximal item sets exceeding a given support threshold}
	\begin{algorithmic}
		\State {\textbf{Input}: data $D \subseteq X$; support threshold $f_0$}
		\Comment {Gli elementi di D non sono labelled poichè non occorre un apprendimento "supervisionato" ma serve solo individuare item set frequenti}
		\State {\textbf{Output}: set of maximal frequent item sets M}
		\State {M $\leftarrow \emptyset$}
		\State {Initialise priority queue Q to contain the empty item set}
		\Comment {Q contiene l'item set vuoto, quindi la coda non è vuota}
		\While {Q is not empty}
		\State {I $\leftarrow$ next item set deleted from front of Q}
		\State {max $leftarrow true$;}
		\Comment {flag to indicate whether I is maximal}
		\For {each possible superset $I^{'} \mbox{ of } I$}
		\If {Supp($I^{'} \geq f_0$)}
		\State {max $\leftarrow false$;}
		\Comment {// frequent superset found, so $I$ is not maximal}
		\State {add $I^{'}$ to back of Q;}
		\EndIf
		\EndFor
		\If {max = $true$}
		\State {M $\leftarrow$ M $\bigcup \{I\}$}
		\EndIf
		\EndWhile\\
		\Return {M}
	\end{algorithmic}
	\label{alg:frequentitems}
\end{algorithm}
È quindi chiaro che il grafo cresce esponenzialmente nel numero dei nodi e l'obbiettivo è fornire l'insieme di item set frequenti. Se si considerano solo gli item set massimali, applicando la proprietà della monotonicità del supporto, si può dedurre quali sono gli item set frequenti a partire dai massimali: non si arriverà però a conoscere l'esatta copertura (e quindi il supporto) degli item set frequenti. \\
Se si considerano gli item set chiusi è invece possibile conoscere il loro supporto.
%Siamo sicuri? Non ne capisco l'utilità. Conviene riascolare magari minuto 19.30 podcast 17
Si evidenzia allora meglio le differenze tra item set frequenti, chiusi e massimali.
\begin{itemize}
	\item Gli item set chiusi rappresentano classi di equivalenza di item set con lo stesso supporto.
	\item L'estrazione degli item set frequenti non produce perdita di informazione per quanto riguarda il numero e la frequenza degli item set con supporto sufficiente ma causa un volume di risultati molto elevato (il più grande possibile)
	\item L'estrazione degli item set massimali riduce di molto la mole, ma al prezzo di una perdita di informazione sulla frequenza degli item frequenti ma non massimali  
	\item Considerando gli item set chiusi può spesso risultare il giusto compromesso. Così facendo è possibile recuperare l'informazione di un item set $I_1$ frequente ma non incluso tra i risultati (perchè non è chiuso) cercando tra gli item set chiusi trovati l'item set $I_2 \supseteq I_1$ con supporto maggiore: $I_2$ e $I_1$ avranno lo stesso supporto.
\end{itemize}

\subsection{Association rules}\label{ssec:association_rules}
Gli item set frequenti possono essere sfruttati per la costruzione di \emph{association rules}, ovvero regole della forma 
$$
\textbf{\mbox{if }} B \textbf{\mbox{ then }}H
$$
dove B e H sono item set che appaiono frequentemente assieme nelle transazioni.\\
Se si considera ad esempio l'arco che connette \{beer\} e \{nappies, beer\} del grafo di esempio (figura \ref{fig:itemsetlattice}) si può vedere che i rispettivi supporti corrispondono a 3 e 2. Si dirà che la \emph{confidenza} della regola di associazione $\textbf{\mbox{if }} beer \textbf{\mbox{ then }}nappies$ equivale a 2/3.\\ In pratica questa è la misura di quanto si può essere fiduciosi circa la presenza del conseguente in transazioni che contengono l'antecedente.\\
Analogamente la confidenza della regola $\textbf{\mbox{if }} nappies \textbf{\mbox{ then }}beer$ equivale a 2/4.\\
Alcune regole hanno confidenza piena, cioè equivalente a 1 (come la regola $\textbf{\mbox{if }} beer \textbf{\mbox{ then }}crisps$) e sono esattamente le regole ottenute a partire da insiemi chiusi perchè il sottoinsieme ha lo stesso supporto del superset e quindi il rapporto sarà uguale ad 1 (questo suggerisce un'altra motivazione di importanza degli item set chiusi). \\
Altre regole possono avere un corpo vuoto (come ad esempio $\textbf{\mbox{if }} true \textbf{\mbox{ then }}crisps$ che ha confidenza 5/8, cioè 5 transazioni su 8 riguardano le patatine).

\subsubsection{L'algoritmo di generazione delle association rules}
Come detto, l'interessati è rivolto alle regole di associazione tra item frequenti: la regola $\textbf{\mbox{if }} beer \wedge apple \textbf{\mbox{ then }}crisps$ ha confidenza pari a 1 ma solo in una transazione considera tutti e tre gli item set, quindi non è una regola interessante. Si userà allora l'algortimo \ref{alg:frequentitems} per cercare gli item set frequenti e poi si selezionerà il corpo e la testa delle regole da ciascun insieme frequente m, escludendo le regole con confidenza al di sotto di una certa soglia. Questa procedurà è schematizzata dallo pseudocodice dell'Algoritmo \ref{alg:associationrules}.
\begin{algorithm}
	\caption{AssociationRules(D, $f_0$, $c_0$) - find all association rules exceeding given support and confidence threshold}
	\begin{algorithmic}
		\State {\textbf{Input}: data $D \subseteq X$; confidence threshold $c_0$}
		\State {\textbf{Output}: set of association rules R}
		\State {R $\leftarrow \emptyset$}
		\State {M $\leftarrow FrequentItems(D, f_0)$}
		\For {each $m \in M$}
		\For {each $H \subseteq m$ and $B \subseteq m$ such that $H \bigcap B = \emptyset$}
		\If {$Supp(B \bigcap H) / Supp(B) \geq c_0$}
		\State {$R \leftarrow R \bigcup$ \textbf{if} B \textbf{ then } H}
		\EndIf
		\EndFor
		\EndFor\\
		\Return {R}
	\end{algorithmic}
	\label{alg:associationrules}
\end{algorithm}
%La slide 73/80 del pacco 17 dice qualcosa al terzo punto che non ho capito

\subsubsection{Una possibile ottimizzazione dell'algoritmo}
Si può pensare ad una ottimizzazione dell'algoritmo appena introdotto (Algoritmo \ref{alg:associationrules}) basata sulla seguente osservazionie.\\
Invece di considerare la valutazione di ogni possibile sottoinsieme H accoppiato con ogni altro possibile sottoinsieme B con intersezione nulla in ogni ordine, si può considerare un ordine sulla cardinalità di H (prima i sottoinsiemi con la cardinalità minore). Così facendo si pone nel corpo della regola l'insieme con cardinalità massima: dati due teste $H_2 \subset H_1$ ($H_1$ ha cardinalità minore di $H_2$) originate a partire dallo stesso item set frequente $I$, conviene prima valutare la confidenza della regola $B_1 \rightarrow H_1$ con $B_1=I-H_1$ e poi se questa confidenza è sufficiente si può estrarre $B_2 \rightarrow H_2$ con $B_2=I-H_2$. Questo perchè $B_1$ e $B_2$ hanno cardinalità diverse ($B_2$ ha cardinalità minore e quindi un supporto maggiore che siccome è a denominatore darà una confidenza minore). Quindi conviene cominciare valutando le regole con confidenza maggiore e non appena la confidenza comincia a scendere al di sotto della soglia stabilita si può  arrestare la ricerca, in modo da non creare association rule inutili.
%No, non ci sono...
\subsubsection{Post-processing}
Molto spesso non è possibile effettuare un filtro sulla bontà delle regole ma si vuole ugualmente valutare la association rule ottenuta e una misura molto utile a questa valutazione è la \emph{lift}, definita come segue:
$$
Lift(\textbf{\mbox{if }} B \textbf{\mbox{ then }}H) = \frac{n \cdot Supp(B \bigcup H)}{Supp(B)\cdot Supp(H)}
$$
con n che indica il numero di transazioni.\\
Alcune proprietà interessanti di questa misurazione sono, per esempio:
\begin{itemize}
	\item $Lift(\textbf{\mbox{if }} B \textbf{\mbox{ then }}H) = Lift(\textbf{\mbox{if }} H \textbf{\mbox{ then }}B)$
	\item $Lift(\textbf{\mbox{if }} \emptyset \textbf{\mbox{ then }}H) = \frac{n \cdot Supp(\emptyset \bigcup H)}{Supp(\emptyset)\cdot Supp(H)} = \frac{n \cdot Supp(H)}{n\cdot Supp(H)} = 1$
\end{itemize}
Riguardo al secondo punto, possiamo dire più in generale che una $lift = 1$ significa che $Supp(B \bigcup H)$ è interamente determinato dalle frequenze marginali $Supp(B)$ e $Supp(H)$ (cioè B e H sono satisticamente indipendenti). Si è solitamente interessati a lift maggiori di uno.\\
Si vuole ancora mostrare che, se si utilizzano item set chiusi nel corpo e nella testa delle association rules si otterrano regole più significative (ricordiamo inoltre che gli item set chiusi possono rappresentare una sorta di riduzione dell'intero insieme di item set). \\
Ad esempio, si preferirà la regola $\textbf{\mbox{if }} \{nappies, beer, crisps\} \textbf{\mbox{ then }} \{apples\}$ alle regole $\textbf{\mbox{if }} \{nappies, beer\} \textbf{\mbox{ then }} \{apples\}$ e $\textbf{\mbox{if }} \{nappies, crisps\} \textbf{\mbox{ then }} \{apples\}$ nonostante abbiano tutte e tre $support = 1$ e $confidence = 0.5$, poichè è più informativa. È quindi possibile non considerare le due regole meno informative. \\
%in che senso informativi?
Nella figura \ref{fig:noclosedlattice} si vede un grafo prodotto considerando gli esempi positivi dell'esempio della classificazione dei delfini (ogni item è un letterale del tipo $Feature = valore$). Il grafo in figura \ref{fig:closedlattice} è equivalente, ma filtrato solo sugli item set chiusi.

\begin{figure}
	\centering
	\subfloat[]{
		\includegraphics[width=0.95\textwidth]{./Images/NoClosedLattice}
		\label{fig:noclosedlattice}
	}
	\\
	\subfloat[]{
		\includegraphics[width=0.95\textwidth]{./Images/ClosedLattice}
		\label{fig:closedlattice}
	}
	\caption{Confronto tra grafi ottenuti con e senza tener conto dei soli item set chiusi}
\end{figure}
